\chapter{Vorbetrachtung}
Die Aufgabenstellung, welche als Grundlage dieser Arbeit, dient ist offen formuliert.
Kern der Aufgabenstellung war es eine Bibliothekt zu schreiben, welche es ermöglicht
Objekte nach einem Teilauschnitt der RM/T-Definition in einer Datenbank zu Speichern 
und zu Nutzen.

Aufgrund dieser Vorgaben wurde das selbstständig folgendes Zeil definiert.
Es soll ein vereinfachter Prototyp eines Spieles entworfen werden,
dessen Objekte nach RM/T in einer relationalen Dantenbank gespeichert werden und
dessen Logik fast vollständig in einer entsprechenden Sprache der Datenbank 
implementiert wird.

Die Wahl der Authoren fiel hierbei auf das Spiel Monopoly, welches das geistige Eigentum von Hasbro ist.
Gründe für diese Entschreidung waren, dass das Spiel über eine vergleichsweise einfache Logik, zeitgleich
jedoch eine große Vielzahl von Objekten verfügt, die es zu Modellieren gilt.

Neben Monopoly wurden weitere Spiele wie etwa Schach, Mühle oder \glqq{}Mensch ärgere Dich nicht\grqq{} betrachtet,
diesen schienen jedoch für eine Implementation als nicht Lohnenswert, da sie über nicht genügend große
Objektevielfalt verfügten, um die Semantiken nach RM/T sinnvoll anzuwenden.
Zusätzlich war hatten einige der betrachteten Spiele wie etwa Schach den Nachteil, dass eine korrekte Logik, etwa 
zum Überprüfen der Aktionen oder zur Erkennung eines Schachmatt, sehr aufwendig zu Implementieren gewesen wäre.

\section{Objektidentifikation}\label{sec:objid}
Eine nähere Betrachtung des Spieles Monopoly ergibt, dass für ein Spielrunde laut Regeln nur
zwei unabhänige Arten von Objekten notwendig sind, zwei bis sechs Spieler und das Spiel an sich.

Das Spiel besteht aus einem Spielbrett, Besitzrechtkarten und Karten mit verschiedenen Aufgaben, welche
beim Betreten eines Ereigniss- und Gemeinschaftsfeldes ausgeführt werden müssen. Weiterhin sind
Spielfiguren, Schlüssel, Würfel, Häuser und Hotels vorhanden.

Das Spielbrett ist ein Kernelement des Spieles, da es alle Objekte zu einer Einheit verbindet.
Es besteht aus Feldern, welche um den Rand angebracht sind und verschiedene Bedeutungen besitzen.
Zum einen Befinden sich in den Ecken die Felder Los, Das Gefängnis, Frei Parken und \glqq{}Gehen
Sie in das Gefängnis\grqq{}. 
Weiterhin befinden sich unter den Feldern Grundstücke, welche erworben werden können, sofern sie nicht
bereits verkauft sind, Felder die zum Zahlen einer Steuer Aufforderung, sowie Ereigniss- und Gemeinschaftsfelder. 

Innerhalb des Spieles wird ein Spieler durch eine Spielfigur repräsentiert, welches sich auf einem
Spielfeld befindet. Weiterhin kann der Spieler eine Vielzahl von Grundstücken besitzen und verfügt
über ein Guthaben sowie sammelbare Schlüssel.

Ein Schlüssel berechtigt einen Spieler ohne Zahlung einer Straße, oder das erreichen eines Pasches
das Gefängnis zu verlassen. 

Häuser und Hotels werten ein Grundstück auf, wodurch eine höhere Miete beim Betreten eines gegnerischen 
Feldes zu bezahlen ist.

Die Würfel dienen zur zufälligen Bestimmung der Anzahl von Fehldern, welche einmalig durch einen Spieler
pro Runde auf dem Spielbrett weitergerückt werden muss.

\subsection{Felder}
Eine genauere Betrachtung der Felder ergibt, dass es drei verschiedene Arten von Feldern gibt.
Als Erstes handelt es sich hier um die grundlegende Eigenschaft eines Feldes. Ein Feld besitzt 
eine Position auf dem Spielbrett und fordert zu einer Aktion auf.

Neben dieser Art des allgemeinen Feldes, welche alle Felder gemeinsam haben, können einige Felder
zu einem bestimmten, für jedes Feld unterschiedlichen Kaufpreis, durch Spieler erworben werden. 
Diese Felder können somit abhänig von den Eigentumsrechten drei verschiedene Aktionen auslösen. 
Zum einen wäre das die Aufforderung zum Kauf, sofern es über keinen Eigentümer besitzt. 
Befindet sich ein solches Spielfeld im Besitz eines Spielers muss ein Spieler, der das Feld betritt, 
eine Miete an den Eigentümer zahlen. Betritt ein Spieler sein eigenes Feld, muss er die Miete an sich 
selbst Entrichten, was einem Entfall der Miete gleichkommt.

Weiterhin ist eine Spezialisierung dieser kaufbaren Spielfelder möglich. Diese im folgendem
als Straße bezeichneten Felder unterliegen den selben Regeln wie die kaufbaren Felder können jedoch
zusätzlich mit Gebäuden aufgewertet werden. Zusätzlich besitzen diese Felder eine Farbe, welche sie 
in Gruppen, den sogenannten Straßenzügen, zusammenfasst.

\section{Authentifizierung}
Die Zugangsberechtigungen in Form von Benutzername und Passwort werden hierbei
auf reale Datenbankbenutzer abgebildet.
Dies bietet diverse Vorteile, neben der Vereinfachung der Authentifizierung, erlaubt dies,
durch eine feingranulare Berechtigungseinstellung, eine Steigerung der Sicherheit.
\begin{lstlisting}
CREATE ROLE MonopolyGamer; 
GRANT CONNECT ON DATABASE monopoly TO MonopolyGamer;
GRANT EXECUTE ON FUNCTION add_buyable_field (uuid, text, text, integer, integer), add_field (uuid, text, text), add_street_field (uuid, text, text, integer, integer, text, integer, integer, integer, integer, integer, integer), create_game (uuid), delete_field (uuid, integer), delete_field (integer, integer, integer, integer), delete_field_list (uuid), get_field_list (uuid), set_rules (uuid, integer, integer, boolean, boolean, character varying, boolean, integer, integer, integer, boolean, integer, integer, integer, integer, integer, integer, integer, integer, integer, integer, boolean, character varying, integer, integer, integer, integer, integer, integer, integer), join_game(uuid), get_character_list(uuid), roll_dice (uuid), buy_field (uuid), buy_house (uuid, integer), go_bankrupt (uuid, character varying), pay (uuid, integer, character varying), sell_house (uuid, integer), finish_turn (uuid) TO MonopolyGamer;
GRANT MonopolyGamer to User;
\end{lstlisting}

\section{Funktionalitäts Einschränkungen}
Aufgrund des Prototypenstatus der Software, wurden einige Funktionalitäten gestrichen beziehungsweise vereinfacht. 
Die sich hieraus ergebenen Einschränkungen werden im Folgendem näher erleutert.

Die Grundlage der meisten Vereinfachungen sind Änderungen im Regelsatz des Originalspieles, welche
unter anderem die Kernfunktionen wie etwa das Würfeln, der Kauf/Verkauf von Häusern 
und die Bankrotterklärung verändern.

Bei dem Kauf/Verkauf von Häusern wird beispielsweise nicht überprüft, ob ein Spieler alle Straßen einer Farbe 
besitzt und ob die Straßen gleichmäßig bebaut werden. 
Zudem gibt es in Abgrenzung zum Originalspiel keinerlei Baulimit, wieviele Häuser und Hotels gebaut werden dürfen.

Die Funktion des Würfelns besitzt die Fähigkeit dem Spieler einen erneuten Wurf im Falle eines Pasch zu gewähren.
Entfernt wurde jedoch die Standardregel, das ein Spieler nach drei Pasch würfen in das Gefängniss geschickt wird.
Hinzu kommt ebenfalls die Vereinfachung, das eine Aktionskarte nach dem Zug immer zurück in den Stapel gelegt wird.
Hierdurch kann ein Zustand entstehen, dass mehrere \glqq{}Du kommst aus dem Gefängnis frei\grqq{} Karten verfügbar sind,
als im originalen Spiel.

Bei der Bankrotterklärung, ohne das ein Spieler zum Nutznießer wird, wird der Status eines Feldes nicht in den Originalzustand
zurückgesetzt. Daraus entsteht im Vergleich zum Originalspiel der Fehler, dass es möglich sein könnte ein Feld zu kaufen,
welches bereits bebaut ist.

Weiterhin wird die Annahme getroffen, dass ein Spieler eine Sitzung stets ordnungsgemäß beendet, 
indem er eine Bankrotterklärung abgibt, anstat das Spiel einfach zu beenden. Hierdurch ist die 
Notwendigkeit einer Funktionalität entfallen, welche einen Spieler nach überschreiten eines 
Zeitablaufes aus dem Spiel entfernt.
Hierdurch kann es jedoch zu dem Problem kommen, dass das Spiel in einen unendlichen Wartezustand übergeht
sobald ein Spieler die Runde nicht ordnungsgemäß beendet. Der Grund hierfür ist, dass das Spiel wartet 
das der, nun nichtmehr vorhandene Spieler, würfelt.